
PREMIER SERMON POUR LE PREMIER DIMANCHE DE L'AVENT (_A_).

_Hora est jam nos de somno surgere_.

Il est temps désormais que nous nous réveillions
de notre sommeil. _Rom.,_ XIII, 11.

Le croira-t-on, si je le dis, que presque toute la nature humaine est
endormie et que, parmi ces empressements et dans cette activité qui
paraît (_b_) principalement à la Cour, la plupart (_c_) languissent au
dedans du cœur dans une mortelle léthargie ? Nul ne veille véritablement,
que celui qui est attentif à son salut. Et s'il est ainsi, chrétiens,
qu'il y en a dans cet auditoire qu'un profond sommeil appesantit ! qu'il
y en a qui en prêtant l'oreille (_d_) n'entendent pas, et ne voient pas
en ouvrant les yeux, et qui peut-être malheureusement ne se réveilleront
pas encore à mon discours ! C'est l'intention de l'Église de les tirer
aujourd'hui de ce pernicieux assoupissement. C'est pourquoi elle nous
lit dans les saints mystères de ce jour l'histoire du jugement dernier,
lorsque la nature étonnée de la majesté de Jésus-Christ rompra tout le
concert de ses mouvements, et qu'on entendra un bruit tel qu'on peut se
l'imaginer parmi de si effroyables ruines et dans un renversement si
affreux. Quiconque ne s'éveille pas à ce bruit terrible est trop
profondément assoupi, et il dort d'un sommeil de mort. Toutefois si nous
y sommes sourds, l'Église pour nous exciter davantage,

(_a_) Prêché le 29 novembre 1665, dans la station d'Avent, an Louvre,
devant Louis XIV, la reine, Monsieur frère du roi, madame la duchesse
d'Orléans, etc.
Bossuet a prêché le premier dimanche d'Avent, en 1665 et en 1669, deux
sermons devant la Cour : l'un sur la nécessité de travailler sans délai
à son salut, l'autre sur le jugement universel. Or une note écrite de la
main de Bossuet nous apprend que le dernier fut prêché en 1669 ; le
premier, c'est-à-dire celui qu'on va lire, l'a donc été en 1665.
La station d'Avent s'ouvrait le 1er novembre. Cependant Bossuet ne
prêcha pas ce jour-là devant la Cour : il était retenu à Metz, où il
venait d'être installé doyen du chapitre. Louis XIV se rendit le jour de
la Toussaint à Saint-Germain-l'Auxerrois, et c'est l'abbé Thevenin qui
prêcha le sermon.

(_b_) _Var._ : Qu'au milieu de cette action si vive et si empressée qui
paraît... — (_c_) Les hommes. — (d) Qui eu écoutant...

93

fait encore retentir à nos oreilles la parole (_a_) de l'Apôtre. Le
grand Paul mêle sa voix au bruit confus de l'univers et nous dit d'un
ton éclatant (_b_)  : O fidèles, « l'heure est venue de nous éveiller :
» _Hora est jam nos de somno surgere_. Ainsi je ne crois pas quitter
l'Évangile, mais en prendre l'intention et l'esprit, quand j'interprète
l'épître que l'Église lit en ce jour (_c_). Fasse celui pour qui je
parle que j'annonce avec tant de force ses menaces et ses jugements, que
ceux qui dorment dans leurs péchés se réveillent et se convertissent !
C'est la grâce que je lui demande par les prières de la sainte Vierge.

C'est une vérité constante que l'Écriture a établie et que l'expérience
a justifiée, que la cause de tous les crimes et de tous les malheurs de
la vie humaine, c'est le défaut d'attention et de vigilance. Si les
justes tombent si souvent (_d_) après une longue persévérance, c'est
qu'ils s'endorment dans la vue de leurs bonnes œuvres. Ils pensent avoir
vaincu tout à fait leurs mauvais désirs ; la confiance qu'ils ont en ce
calme fait qu'ils abandonnent le gouvernail, c'est-à-dire qu'ils perdent
l'attention à eux-mêmes et à la prière. Ainsi ils périssent
misérablement ; et pour avoir cessé de veiller, ils perdent en un moment
tout le fruit de tant de travaux. Mais si l'attention et la vigilance
est si nécessaire aux justes pour prévenir leur chute funeste, combien
en ont besoin les pécheurs pour s'en relever et pour réparer leurs
ruines ? C'est pourquoi de tous les préceptes que le Saint-Esprit a
donnés aux hommes, celui que le Fils de Dieu a répété le plus souvent,
celui que les saints et les apôtres ont inculqué avec plus de force,
c'est celui de veiller sans cesse (_e_). Toutes les épîtres, tous les
évangiles, toutes les pages de l'Écriture sont pleines de ces paroles :
« Veillez, priez, prenez garde, soyez prêts à toutes les heures, parce
que vous ne savez pas à laquelle viendra le Seigneur. » En effet, faute
de veiller à notre salut (_f_) et à notre conscience, notre ennemi qui
n'est que trop

(_a_) _Var._ : La voix. — (_b_)  Eclatant et ferme.— (_c_) Aujourd'hui.
— (_d_) Perdent la grâce. — (e) De tous les préceptes que le
Saint-Esprit a donnés aux hommes, il n y en a aucun que le Fils de Dieu
ait répété plus souvent ; que les saints apôtres aient inculqué avec
plus de force, que celui de veiller sans cesse.— (_f_) Veiller sur notre
salut et sur...

94

vigilant, et nos passions qui ne sont que trop attentives à leurs
objets, nous surprennent, nous emportent (_a_), nous mettent
entièrement sous le joug et traînent nos âmes captives devant le
redoutable tribunal de Jésus-Christ, avant que nous ayons seulement
songé à en prévenir les rigueurs par la pénitence. C’est ce dangereux
assoupissement que craignait le divin Psalmiste, lorsqu'il faisait cette
prière : « Eclairez mes yeux, ô Seigneur, de peur que je ne m'endorme
dans la mort (1). » C'est pour prévenir l'effet de celte mortelle
léthargie que l'Apôtre nous dit aujourd'hui : « Mes frères, l'heure est
venue de vous réveiller de votre sommeil. »
Et moi pour suivre ses intentions, je combattrai tout ensemble le
sommeil et la langueur : le sommeil qui nous rend insensibles ; la
langueur qui nous empêchant de nous éveiller tout à fait et de nous
lever promptement, nous replonge de nouveau dans le sommeil. Je vous
montrerai en deux points, premièrement, chrétiens, que ceux-là sont trop
nonchalamment et trop malheureusement endormis, qui ne pensent pas à
Dieu ni à sa justice ; secondement, que l'heure est venue de nous
réveiller de ce sommeil, et que cette heure c'est l'heure même où nous
sommes présentement (_b_), et celle où je vous excite et où je vous
parle. Ainsi après avoir éveillé ceux qui dorment dans leurs péchés, je
tâcherai de vaincre les délais de ceux qui disputent trop longtemps avec
leur paresse. Voilà simplement et en peu de mots le partage de mon
discours. Donnez-moi du moins vos attentions dans un discours où il
s'agit de l'attention elle-même (_c_).

PREMIER POINT.

Afin que personne ne croie que ce soit un crime léger de ne penser pas à
Dieu, ou d'y penser sans considérer combien c'est une chose terrible de
tomber entre ses mains, j'entreprends de vous faire voir que ce crime
est une espèce d'athéisme.

_Dixit insipiens in corde suo : Non est Deus,_ dit le psaume LII ; «
L'insensé a dit en son cœur : Il n'y a point de Dieu. » Les saints Pères
nous enseignent que nous pouvons nous rendre coupables

1 _Psal_. XII, 4.

(_a_) _Var.,_ : Aveuglent. — (_b_)A présent.— (_c_) Voilà simplement et
en peu de mots le partage de mon discours et le sujet de vos attentions.

95

en plusieurs façons de cette erreur insensée, par erreur, par volonté,
par oubli. Il y a en premier lieu les athées et les libertins, qui
disent ouvertement que les choses vont au hasard et à l'aventure, sans
ordre, sans gouvernement, sans conduite supérieure. Insensés, qui dans
l'empire de Dieu, parmi ses ouvrages, parmi ses bienfaits, osent dire
qu'il n'est pas et ravir l'être à celui par lequel subsiste toute la
nature ! La terre porte peu de tels monstres ; les idolâtres mêmes et les
infidèles les ont en horreur. Et lorsque dans la lumière du
christianisme on en découvre quelqu'un, on en doit estimer la rencontre
malheureuse et abominable. Mais que l'homme de plaisir, sensuel, qui
laisse dominer les sens et ne songe qu'à les satisfaire, prenne garde
que Dieu ne le livre tellement à leur tyrannie, qu'à la fin il vienne à
croire que ce qui n'est pas sensible n'est pas réel ; que ce qu'on ne
voit ni ne touche n'est qu'une ombre et un fantôme ; et que les idées
sensibles prenant le dessus, toutes les autres ne paraissent  douteuses
ou tout à fait vaines. Car c'est là que sont conduits insensiblement
ceux qui laissent dominer les sens et ne pensent qu'à les satisfaire. On
en voit d'autres, dit le docte Théodoret (1), qui ne viennent pas
jusqu'à cet excès de nier la divinité ; mais qui pressés et incommodés
dans leurs passions déréglées pat ses lois qui les contraignent, par ses
menaces qui les étonnent, par la crainte de ses jugements qui les
troublent, désireraient que Dieu ne fût pas ; bien plus, ils voudraient
pouvoir croire que Dieu n'est qu'un nom et disent dans leur cœur, non
par persuasion, mais par désir : _Non est Deus_ : « Il n'y a point de
Dieu. » Ils voudraient pouvoir réduire au néant cette source féconde de
l'être. « Ingrats et insensés, dit saint Augustin, qui, parce qu'ils
sont déréglés, voudraient détruire la règle et souhaitent qu'il n'y ait
ni loi injustice : » _Qui dùm nolunt esse justi, nolunt esse veritatem
quâ damnantur înjusti_ (2). Je laisse encore ceux-ci, et je veux croire
qu'aucuns de mes auditeurs ne sont si dépravés et si corrompus (_a_).
Je viens à une troisième manière de dire que Dieu n'est pas, de laquelle
nous ne pourrons pas nous excuser.

1 _In__ Psal._ LII, tom. I, p. 603. — 2 Tract. XC. _in Joan.,_ n. 3.

(_a_) _Var._ : Qu’il y a de mes auditeurs qui soient aussi dépravés et
aussi corrompus.

96

Voici le principe que je pose. Ce à quoi nous ne daignons penser est 
comme nul à notre égard. Ceux-là donc disent en leur cœur que Dieu n'est
pas, qui ne le jugent pas digne qu'on pense à lui sérieusement ; à peine
sont-ils attentifs à sa vérité quand on prêche, à sa majesté quand on
sacrifie, à sa justice quand il frappe, à sa bonté quand il donne (_a_)
; enfin ils le comptent tellement pour rien, qu'ils pensent en effet
n'avoir rien à craindre, tant qu'ils n'ont que lui pour témoin. Qui de
nous n'est pas de ce nombre ? Qui n'est pas arrêté dans ses entreprises
(_b_) par la rencontre d'un homme qui n'est pas de son secret ni de sa
cabale ? Et cependant ou nous méprisons, ou nous oublions le regard de
Dieu (_c_). N'apportons pas ici l'exemple de ceux qui roulent en leur
esprit quelque vol ou quelque meurtre : tout ce qu'ils rencontrent les
trouble, et la lumière du jour et leur ombre propre leur fait peur. Ils
ont peine à porter eux-mêmes l'horreur de leur funeste secret, et ils
vivent cependant dans une souveraine tranquillité des regards de Dieu.
Laissons ces tragiques attentats ; disons ce qui se voit tous les jours.
Quand vous déchirez en secret ceux que vous caressez en public ; quand
vous les percez de cent plaies mortelles par les coups incessamment
redoublés de votre dangereuse langue ; quand vous mêlez artificieusement
le vrai et le faux pour donner de la vraisemblance à vos histoires
malicieuses ; quand vous violez le sacre dépôt du secret qu'un ami trop
simple a versé tout entier dans votre cœur, et que vous faites servir à
vos intérêts sa confiance qui nous obligeait à penser aux siens, combien
prenez-vous de précautions pour ne point paraître ? combien regardez-vous
à droite et à gauche ? Et si vous ne voyez pas de témoin qui puisse vous
reprocher votre lâcheté dans le monde, si vous avez tendu vos pièges si
subtilement qu'ils soient imperceptibles aux regards humains, vous dites
: « Qui nous a vus ? » _Narraverunt ut absconderent laqueos ; dixerunt :
Quis videbit eos_ (1) ? comme dit le divin Psalmiste. Vous ne comptez
donc pas parmi les voyants celui qui habite aux cieux ? Et cependant
entendez le même Psalmiste :

1 Psal. LXIII, 5.

(_a_) Quand il est favorable. — (_b_)  Dans une action malhonnête. —
(_c_) Et cependant de quel front savons-nous soutenir le regard de Dieu?

97

« Quoi! celui qui a formé l'oreille n'écoute-t-il pas? et celui qui a
fait les yeux est-il aveugle? » _Qui plantavit aurem non audiet? aut qui
finxit oculum non considerat_ (1) ? Pourquoi ne songez-vous pas qu'il
est tout vue, tout ouïe, tout intelligence ; que vos pensées lui
parlent, que votre cœur lui découvre tout, que votre propre conscience
est sa surveillante et son témoin contre vous-même? Et cependant sous
ces yeux si vifs, sous ces regards si perçants, vous jouissez sans
inquiétude du plaisir d'être caché ; vous vous abandonnez à la joie et
vous vivez en repos parmi vos délices criminelles, sans songer que celui
qui vous les défend et qui vous en a laissé tant d'innocentes, viendra
quelque jour inopinément troubler vos plaisirs d'une manière terrible
par les rigueurs de son jugement, lorsque vous l'attendrez le moins!
N'est-ce pas manifestement le compter pour rien, et « dire en son cœur
insensé : Il n'y a point de Dieu? » _Dixit insipiens in corde suo : Non
est Deus_.

Quand je recherche les causes profondes d'un  si prodigieux oubli, que
je considère en moi-même d'où vient que l'homme si sensible à ses
intérêts et si attentif à ses affaires, perd néanmoins de Mie si
facilement la chose du monde la plus nécessaire, la plus redoutable et
la plus présente, c'est-à-dire Dieu et sa justice, voici ce qui me vient
en la pensée. Je trouve que notre esprit, dont les bornes sont si
étroites, n'a pas une assez vaste compréhension pour s'étendre hors de
son enceinte ; c'est pourquoi il n'imagine vivement que ce qu'il ressent
en lui-même, et nous fait juger des choses qui nous environnent par
notre propre disposition. Celui qui est en colère croit que tout le
monde est ému de l'injure que lui seul ressent, pendant qu'il en fatigue
toutes les oreilles. On voit que le paresseux qui laisse aller toutes
choses avec nonchalance, ne s'imagine jamais combien vive est l'activité
de ceux qui attaquent sa fortune. Pendant qu'il dort à son aise et qu'il
se repose, il croit, que tout dort avec lui, et n'est réveillé que par
le coup. C'est une illusion semblable, mais bien plus universelle, qui
persuade à tous les pécheurs que pendant qu'ils languissent dans
l'oisiveté, dans le plaisir, dans l'impénitence, la justice divine
languit aussi et qu'elle est tout à fait endormie. Parce qu'ils ont
oublié Dieu, ils pensent

 

(1) _Psal_., XCIII, 9.

 

98

 

aussi que Dieu les oublie : _Dixit enim in corde suo : Oblitus est Deus_
(1). Mais leur erreur est extrême ; si Dieu se tait quelque temps, il ne
se taira pas toujours : «Je veillerai (_a_), dit-il, sur les pécheurs
pour leur mal et non pour leur bien : » _Vigilabo super eos in malum et
non in bonum_ (2). « Je me suis tu, dit-il ailleurs, j'ai gardé le
silence, j'ai été patient, j'éclaterai tout à coup, longtemps j'ai
retenu ma colère dans mon sein, à la fin j'enfanterai, je dissiperai mes
ennemis et les envelopperai tous ensemble dans une même vengeance : »
_Tacui semper, silui, patiens fui, sicut parturiens loquar, dissipabo et
absorbebo simul_ (3). Par conséquent, chrétiens, ne prenons pas son
silence pour un aveu, ni sa patience pour un pardon, ni sa longue
dissimulation pour un oubli, ni sa bonté pour une faiblesse. Il attend
parce qu'il est miséricordieux ; et si l'on méprise ses miséricordes,
souvent il attend encore et ne presse pas sa vengeance, parce qu'il sait
que ses mains sont inévitables. Comme un roi qui sent son trône affermi
et sa puissance établie, apprend qu'il se machine dans son État des
pratiques contre son service (_b_) (car il est malaise de tromper un roi
qui a les yeux ouverts et qui veille) : il pourrait étouffer dans sa
naissance cette cabale découverte ; mais assuré de lui-même et de sa
propre puissance, il est bien aise de voir jusqu'où iront les téméraires
complots de ses sujets infidèles, et ne précipite pas sa juste vengeance
jusqu'à ce qu'ils soient parvenus au terme fatal où il a résolu de les
arrêter : ainsi el à plus forte raison ce Dieu tout-puissant. qui du
centre de son éternité développe tout l'ordre des siècles, et qui, sage
dispensateur des temps, a fait la destination de tous les moments devant
l'origine des choses, n'a rien à précipiter, (_c_) Les pécheurs sont
sous ses yeux et sous sa main. Il sait le temps qu'il leur a donné pour
se repentir, et celui où il les attend pour les confondre. Cependant
qu'ils mêlent le ciel et la terre pour se cacher, s'ils pouvaient, dans
la confusion de toutes choses ; que ces femmes infidèles et ces hommes
corrompus et corrupteurs se couvrent eux-mêmes, s'ils peuvent, de toutes

 

1 _Psal._ X, H. XI. — 2 _Jerem_., XLIV, 27. — 3 _Isa_., XLII, 14.

(_a_) _Var._ : Je m'éveillerai. — (A_b_) Qu'il se fait dans son État de
secrets desseins de révolte.— (_c_) _Note marg._ ; Ceux-là se hâtent et
se précipitent, dont les conseils sont dominés par la rapidité des
occasions et emportés par la fortune. Il n'en est pas ainsi du
Tout-Puissant.

 

99

 

les ombres de la nuit, enveloppent (_a_) leurs intelligences déshonnêtes
dans l'obscurité d'une intrigue impénétrable : ils seront découverts au
jour arrêté ; leur cause sera portée devant le tribunal de Jésus-Christ,
où leur conviction ne pourra être éludée par aucune excuse, ni leur
peine retardée par aucunes plaintes.

Mais j'ai à vous découvrir de plus profondes vérités. Je ne prétends pas
seulement faire appréhender aux pécheurs les rigueurs du jugement
dernier, ni les supplices insupportables du siècle à venir. De peur que
le repos où ils sont dans la vie présente ne serve à nourrir en leur
cœur aveugle et impénitent l'espérance de l'impunité, le Saint-Esprit
nous enseigne que leur repos (_b_) même est une peine. Pécheurs, soyez
ici attentifs. Voici une nouvelle manière de se venger, qui n'appartient
qu'à Dieu seul ; c'est de laisser ses ennemis en repos et de les punir
davantage par leur endurcissement et par leur sommeil léthargique, que
s'il exerçait sur eux un châtiment exemplaire. Il est donc vrai,
chrétiens, qu'il arrive (_c_) souvent qu'à force d'être irrité, Dieu
renferme en lui-même toute sa colère ; en sorte que les pécheurs étant
étonnés eux-mêmes de leurs longues prospérités et du cours fortuné de
leurs affaires, s'imaginent n'avoir rien à craindre et ne sentent plus
aucun trouble dans leur conscience. Voilà ce pernicieux assoupissement,
voilà ce sommeil de mort dont j'ai déjà tant parlé. C'est, mes frères,
le dernier fléau que Dieu envoie à ses ennemis ; c'est le comble de tous
les malheurs, c'est la plus prochaine disposition à l'impénitence finale
et à la ruine dernière et irrémédiable (_d_). Pour l'entendre, il faut
remarquer que c'est une excellente maxime de-saints docteurs, «
qu'autant que les pécheurs sont rigoureux censeurs de leurs vices,
autant Dieu se relâche en leur faveur de la sévérité de ses jugements: »
_In quantùm non peperceris tibi, in tantum tibi Deus, crede, parcet_
(1). En effet comme il est écrit que Dieu aime la justice et déteste
l'iniquité, tant qu'il y a quelque chose en nous qui crie contre les
péchés et s'élève contre les vices, il y a aussi quelque chose qui prend
le parti de Dieu, et c'est une

 

1 Tertull., _De Poenitentiâ,_ n. 10.

(a) _Var.,_ Que ceux qui s'entendent si bien pour conspirer a leur perte
enveloppent... — (_b_) J’entreprends de leur faire voir que leur repos
même... — (_c_) Je dis donc qu’il arrive. — (_d)_ Inévitable.

 

100

 

disposition favorable pour le réconcilier avec nous. Mais dès que (_a_)
nous sommes si malheureux que d'être tout à fait d'accord avec nos
péchés, dès que par le plus indigne des attentats nous en sommes venus à
ce point que d'abolir en nous-mêmes la sainte vérité de Dieu,
l'impression de son doigt et de ses lumières, la marque de sa justice
souveraine, en renversant cet auguste tribunal de la conscience qui
condamnait tous les crimes ; c'est alors que l'empire de Dieu est
détruit, que l'audace de la rébellion est consommée et que nos maux
n'ont presque plus de remèdes. C'est pourquoi ce grand Dieu vivant, qui
sait que le souverain bonheur est de le servir et de lui plaire, et que
ce qui reste de meilleur à ceux qui se sont éloignés de lui par leurs
crimes, c'est d'être troublés et inquiétés du malheur de lui avoir déplu
; après qu'on a méprisé longtemps ses grâces, ses inspirations, ses
miséricordieux (_b_)  avertissements et les coups par lesquels il nous a
frappés de temps en temps, non encore pour nous punir à toute rigueur,
mais seulement pour nous réveiller ; prend enfin cette dernière
résolution pour se venger des hommes ingrats et trop insensibles : il
retire ses saintes lumières, il les aveugle, il les endurcit ; et leur
laissant oublier ses divins préceptes, il fait qu'en même temps ils
oublient et leur salut et eux-mêmes. Encore que cette doctrine paraisse
assez établie sur l'ordre des jugements de Dieu, je penserai n'avoir
rien fait si je ne la prouve clairement ; il faut que je vous montre
dans son Écriture le progrès d'un si grand mal (_c_). Le prophète Isaïe
nous le représente tenant en sa main une coupe, qu'il appelle la coupe
de sa colère (_d_) : _Bibisti de manu Domini calicem irœ ejus_ (1). Elle
est, dit-il, remplie d'un breuvage qu'il veut faire  boire aux pécheurs
; mais d'un breuvage fumeux comme un vin nouveau, qui leur monte à la
tête et qui les enivre. Ce breuvage qui enivre les pécheurs, qu'est-ce
autre chose, Messieurs, que leurs péchés mêmes et leurs désirs emportés
auxquels Dieu les abandonne ? Ils boivent comme un premier verre (e), et
peu à peu la tête leur tourne, c'est-à-dire que dans l'ardeur de leurs
passions la réflexion à demi éteinte n'envoie

 

1 Isa., LI, 17.

(_a_) _Var._ : Lorsque. — (_b_)  Ses favorables. — (_c_) Je penserai
n'avoir rien fait, si je ne la prouve clairement par son Écriture. — (d)
De la colère de Dieu. — (e) Coup.

 

101

 

une des lumières douteuses. Ainsi l'âme n'est plus éclairée (_a_) comme
auparavant ; on ne voit plus les vérités de la religion ni les terribles
jugements de Dieu que comme à travers d'un nuage épais. C'est ce qui
s'appelle dans les Écritures « l'esprit de vertige (1), » qui rend les
hommes chancelants et mal assurés. Cependant ils déplorent encore leur
faiblesse, ils jettent quelque regard du côté de la vertu qu'ils ont
quittée. Leur conscience se réveille de temps en temps, et dit en
poussant un secret soupir dans le cœur : O piété (_b_) ! ô innocence ! ô
sainteté du baptême ! ô pureté du christianisme ! Les sens l'emportent
sur la conscience : ils boivent encore, et leurs forces se diminuent, et
leur vue se trouble. Il leur reste néanmoins quelque connaissance et
quelque souvenir de Dieu. Buvez, buvez, ô pécheurs, buvez jusqu'à la
dernière goutte, et avalez tout jusqu'à la lie. Mais que trouveront-ils
dans ce fond? « Un breuvage d'assoupissement, dit le saint Prophète, qui
achève de les enivrer jusqu'à les priver de tout sentiment : » _Usque ad
fundum calicis soporis bibisti, et potasti usque ad fœces_ (2). Et voici
un effet étrange : «Je les vois, poursuit Isaïe, tombés dans les coins
des rues, si profondément assoupis qu'ils semblent tout à fait morts : »
_Filii tui projecti sunt, dormierunt in capite omnium viarum_ (3). C'est
l'image des grands pécheurs, qui s'étant enivrés longtemps du vin de
leurs passions et de leurs délices criminelles, perdent enfin toute
connaissance de Dieu et tout sentiment de leur mal. Ils pèchent sans
scrupule ; ils s'en souviennent sans douleur ; ils s'en confessent sans
componction ; ils y retombent sans crainte ; ils y persévèrent sans
inquiétude ; ils y meurent enfin sans repentance.

Ouvrez donc les yeux, ô pécheurs, et connaissez l'état où vous êtes.
Pendant que vous contentez vos mauvais désirs, vous buvez un long oubli
de Dieu ; un sommeil mortel vous gagne, vos lumières s'éteignent, vos
sens s'affaiblissent. Cependant il se fait contre vous dans le cœur de
Dieu un « amas de haine et de colère : » _Thesaurizas tibi iram_ (4),
comme dit l'Apôtre ; sa fureur longtemps retenue fera tout à coup un
éclat terrible. Alors vous serez réveillés

 

1 _Isa_., XIX, 14. — 2 _Ibid_. LI, 17. — 3 _Ibid_. 20. — 4 _Rom._ II, 5

 

(_a_) _Var_.: La réflexion à demi-teinte n'envoyant que des lumières
douteuses, l'âme n’est plus éclairée..... (_b_) O chasteté !

 

102

 

par un coup mortel. mais réveillés seulement pour sentir votre supplice
intolérable. Prévenez un si grand malheur ; éveillez-vous, l'heure est
venue : _Hora est jam nos de somno surgere_. Eveillez-vous pour écouter
l'avertissement, de peur qu'on ne vous éveille pour écouter votre
sentence. Ne tardez pas davantage ; cette heure où je vous parle doit
être, si vous êtes sages , l'heure de votre réveil. C'est ma seconde
partie.

 


SECOND POINT.

 

Jésus-Christ commande à ses ministres de dénoncer à tous ceux qui
diffèrent (_a_) de jour en jour leur conversion, qu'ils seront surpris
Infailliblement dans les pièges delà mort et de l'enfer, et qu'à moins
de veiller à toutes les heures (_b_), il viendra une heure imprévue qui
ne leur laissera aucune ressource. Ecoutez, non la parole des hommes,
mais la parole de Jésus-Christ même, en saint Matthieu et en saint Luc
(1) : « Veillez, parce que vous ne savez pas à quelle heure viendra
votre Seigneur. Car sachez que si le père de famille était averti de
l'heure à laquelle le voleur doit venir, sans doute il veillerait et ne
laisserait pas percer sa maison. Vous donc aussi soyez toujours prêts,
parce que le Fils de l'homme viendra à l'heure que vous ne pensez pas.
Qui est le serviteur fidèle et prudent que son maître a établi sur tous
ses serviteurs, afin qu'il leur distribue dans le temps leur nourriture?
Heureux est ce serviteur, si son maître à son arrivée le trouve agissant
de la sorte! Je vous dis en vérité qu'il l'établira sur tous ses biens.
Mais si ce serviteur est méchant et qu'il dise en son cœur : Mon maître
n'est pas prêt à venir ; et qu'il commence à maltraiter ses compagnons,
et à manger, et à boire, et à s'enivrer, et à mener une vie dissolue :
le maître de ce serviteur viendra au jour auquel il ne s'attend pas et à
l'heure qu'il ne sait pas, et il le séparera et lui donnera le partage
des infidèles et des hypocrites. C'est là qu'il y aura des pleurs et des
grincements de dents. »

Cette parabole de l'Évangile nous découvre en termes formels

 

1 _Matth.,_ XXIV, 4:2 et seq. ; _Luc,_ XII, 39 et seq.

 

(_a_) _Var.,_ : A tous tes pécheurs qui diffèrent. — (_b_) Et que s'ils
ne veillent à toutes les heures.

 

103

 

deux vérités importantes : la première, que Jésus-Christ a dessein de
nous surprendre ; la seconde, que le seul moyen qu'il nous donne pour
éviter la surprise, c'est de veiller sans relâche. Tel est le conseil de
Dieu et la sage économie que ce grand Père de famille a établie dans sa
maison. Il a voulu avoir des serviteurs vigilants et perpétuellement
(_a_) attentifs. C'est pourquoi il a disposé de sorte le cours
imperceptible du temps, que nous ne sentons ni sa fuite ni les larcins
qu'il nous fait ; en sorte que la dernière heure nous surprend toujours.
Il faut ici nous représenter cette illusion trompeuse (_b_) du temps, et
la manière dont il se joue de notre faible imagination. Le temps, dit
saint Augustin (1) est une faible imitation de l'éternité. Celle-ci
(_c_) est toujours la même ; ce que le temps ne peut égaler par sa
consistance, il tache de l'imiter par la succession. S'il nous dérobe un
jour, il en rend subtilement un autre semblable, qui nous empêche de
regretter celui que nous venons de perdre. C'est ainsi que le temps nous
joue et nous cache sa rapidité. C'est aussi peut-être en cela que
consiste cette malice du temps dont l'Apôtre nous avertit par ces mots :
« Rachetez le temps, dit-il, parce que les jours sont mauvais (2), »
c'est-à-dire trompeurs et malicieux. En effet le temps nous trompe
toujours, parce qu'encore qu'il varie sans cesse, il montre presque
toujours un même visage, et que l'année qui est écoulée semble
ressusciter dans la suivante. Toutefois une longue suite nous découvre
toute l'imposture (_d_). Les rides sur notre front, les cheveux gris,
les infirmités ne nous font que trop remarquer quelle grande partie de
noire être est déjà abîmée et engloutie. Mais dans de si grands
changement le temps affecte toujours quelque imitation de l'éternité.
Car comme c'est le propre de l'éternité de conserver les choses dans le
même état, le temps pour en approcher ne nous dépouille que peu à peu.
et nous mène aux extrémités opposées par une pente si douce et tellement
insensible, que nous nous trouvons engagés au milieu des ombres de la
mort avant que d'avoir songé comme il faut à notre conversion. Ezéchias
ne sent point écouler

 

1 _In__ Psal.,_ IX, n. 7. — 2 _Ephe.,_ V, 16.

(_a_) _Var._: Continuellement. — (_b_)  Cette imposture.— (_c_)
L'éternité.— (_d_) Nous découvre cotte imposture.

 

104

 

son âge, et dans la quarantième de ses années, il croit qu'il ne fait
que de naître : _Dùm adhuc ordirer, succidit me_ (1) : « Il a coupé la
traîne de mes jours, que je ne faisais que commencer. » Ainsi la
malignité trompeuse du temps fait que nous tombons tout à coup et sans y
penser, entre les mains de la mort (_a_). Pour nous garantir de cette
surprise, Jésus-Christ ne nous a laissé qu'un seul moyen dans la
parabole de l'Évangile ; c'est celui d'être toujours attentifs et
vigilants : « Veillez, dit-il. sans cesse, parce que vous ne savez à
quelle heure viendra le Seigneur. »

Ici l'on ne peut s’étonner assez de l'aveuglement des hommes, qui ne
sont pas moins audacieux que le fut autrefois l'apôtre saint Pierre,
lorsqu'il démentit la vérité même. On ne lit point sans étonnement la
témérité de ce disciple qui, lorsque Jésus-Christ lui dit nettement
qu'il le reniera trois fois, ose lui répondre en face : « Non, je ne
vous renierai pas (2). » Mais cessons de nous étonner de son audace,
qu'il a expiée par tant de larmes ; étonnons-nous de nous-mêmes et de
notre témérité insensée. Jésus-Christ nous a dit à tous en paroles
claires : Si vous ne veillez sans cesse, je vous surprendrai. Et nous
osons lui répondre : Non, Seigneur, nous dormirons à notre aise ;
cependant nous vous préviendrons de quelques moments, et une prompte
confession nous sauvera de votre colère. Quoi ! le Fils de Dieu aura dit
que la science des temps est l'un des secrets que son Père a réservés en
sa puissance (3), et nous voudrons percer (_b_)  ce secret impénétrable,
et fonder nos espérances sur un mystère si caché et qui passe de si loin
notre connaissance! Quand Jésus-Christ viendra en sa majesté pour juger
le monde, mille événements terribles précéderont, toute la nature se
remuera devant sa face ; et cependant l'univers menacé de sa ruine totale
par un si grand ébranlement, ne laissera pas d'être surpris. Il est
écrit que ce dernier jour viendra comme un voleur, et qu'il arrivera sur
tous les hommes comme un lacet où ils seront pris inopinément ; tant la
sagesse de Dieu est profonde à nous cacher ses conseils. Et nous
croirons pouvoir sentir et apercevoir la

 

1 _Isa_., XXXVIII, 12. — 2 _Matth.,_ XXVI, 33, 35. — 3 Ad., I, 7.

(_a_) _Var_., : Fait que nous tombons tout à coup entre les mains de la
mort, avant que d'avoir songé comme il faut à notre conversion. — (_b_)
 Découvrir.

 

105

 

dissolution de ce corps fragile qui porte sa corruption en son propre
sein ! Nous nous trompons, nous nous abusons, nous nous flattons
nous-mêmes trop grossièrement. La mort ne viendra pas de loin avec grand
bruit pour nous assaillir. Elle s'insinue avec la nourriture que nous
prenons, avec l'air que nous respirons, avec les remèdes mêmes par
lesquels nous tâchons de nous en défendre (_a_). Elle est dans notre
sang et dans nos veines ; c'est là qu'elle a mis ses secrètes et
inévitables embûches, dans la source même de la vie. C'est de là qu'elle
sortira, tantôt soudaine, tantôt à la suite d'une maladie déclarée, mais
toujours surprenante et trop peu prévue. L'expérience le fait assez
voir, et Jésus-Christ nous a dit dans son Évangile que Dieu l'a voulu de
la sorte. C'est par un dessein prémédité qu'il nous a caché notre
dernier jour, « afin, dit saint Augustin, que nous prenions garde à tous
les jours : » _Latet ultimus dies, ut observentur omnes dies_ (1).
Puisqu'il a entrepris de nous surprendre (_b_) si nous ne veillons,
serons-nous plus industrieux à prévenir la main de Dieu qu'il ne sera
prompt à frapper son coup? Ou croyons-nous avoir contre lui d'autres
précautions et d'autres moyens que celui qu'il nous a donné, de veiller
toujours? Quelle folie! quel aveuglement! quel étourdissement d'esprit!
et quel nom donnerons-nous à une si haute extravagance?

Permettons néanmoins aux hommes, si vous le voulez, de goûter
paisiblement le plaisir de vivre ; accordons que la jeunesse puisse se
promettre de longs jours, et ne lui envions pas (_c_) la triste
espérance de vieillir. Pensez-vous qu'on doive fonder sa future
conversion sur cette attente? Détrompez-vous, chrétiens, et apprenez à
vous mieux connaître. Telle est la nature de votre aine et de votre
volonté, qu'elle ne peut, étant libre, être forcée par ses objets, mais
elle s'engage elle-même. Elle se fait comme des liens de fer et une
espèce de nécessité par ses actes : c'est ce qui s'appelle l'habitude,
dont je ne m'étendrai pas à vous décrire la violence trop connue et trop
expérimentée. Je veux donc bien vous

 

1 Serm., XXXIX, n. 1.

(a) _Var. :_ De nous en préserver. — (_b_) Serons-nous plus industrieux
à le prévenir qu'il ne sera prompt à frapper son coup, lui qui a
entrepris de nous surprendre? — (_c_) Ne lui ravissons pas.

 

106

 

confesser qu'il y a une certaine ardeur des passions et une force trop
violente de la nature, que l'âge peut tempérer. Mais cette seconde
nature qui se forme par l'habitude, mais cette nouvelle ardeur encore
plus tyrannique qui nait de l'accoutumance, le temps ne fait que
l'accroître et l'affermir davantage (_a_). Ainsi nous nous trompons
déplorai dénient lorsque nous attendons du temps le remède à nos
passions, que la raison nous présente en vain. Si nous n'acquérons par
vertu et par un effort généreux la facilité de les vaincre, c'est une
folie manifeste de croire que l'âge nous la donne (_b_) . Et comme dit
sagement l'_Ecclésiastique,_ « la vieillesse ne trouvera pas ce que la
jeunesse n'a pas amassé : » _Quœ in juventute tuà non congregasti,
quomodo in senectute tuà invenies_ (1) ? Et il n'est pas nécessaire de
rappeler ici de bien loin, ni les deux vieillards de Babylone impudents
calomniateurs de la pudique Susanne, ni la déplorable vieillesse de
Salomon autrefois sage. L'expérience du présent nous sauve la peine de
rechercher avec soin les exemples des siècles passés. Jetez vous-mêmes
les yeux sur vos proches, sur vos amis, sur tous ceux qui vous
environnent ; vous ne verrez que trop tous les jours que les vices ne
s'affaiblissent pas avec la nature, et que les inclinations ne se
changent pas avec la couleur des cheveux. Au contraire, si nous laissons
dominer la colère, la vieillesse, bien loin de la modérer, la tournera
en aigreur par son chagrin. Et quand on donne tout au plaisir, on ne
voit, dit saint Basile, dans l'âge plus avancé, que des idées trop
présentes, des désirs trop jeunes ; et pour ne rien dire de plus, des
regrets qui renouvellent tous les crimes. Par conséquent ne différez pas
et éveillez-vous tout à l'heure, vous qui refusant à présent de vous
convertir, dites que vous vous convertirez quelque jour ; désabusez-vous
: _Hora est jam_. Car quelle autre heure voulez-vous prendre? En
découvrez-vous quelqu'une qui soit plus commode ou plus favorable?
Connaissez le secret de votre cœur, et entendez le ressort qui fait
mouvoir une machine si délicate.

 

1 _Eccli_., XXV, 5.

(_a_) _Var._ : Quelle folie de laisser fortifier un ennemi qu’on peut
vaincre! — (_b_)  C'est une erreur manifeste de croire que l'âge nous
l'apporte.

 

407

 

Je sais que vous êtes libre ; mais toutefois pour vous exciter, il faut
quelque raison qui vous persuade (_a_) ; et quelle plus pressante raison
aurez-vous alors que celle que je vous propose? Y aura-t-il un autre
Jésus-Christ, un antre Évangile, une autre foi, une autre espérance, un
autre paradis, un autre enfer? Que verrez-vous de nouveau qui soit
capable de vous ébranler? Pourquoi donc résistez-vous maintenant?
Pourquoi donc voulez-vous vous imaginer que vous céderez plus facilement
en un autre temps? D'où viendra cette nouvelle force à la vérité, ou
cette nouvelle docilité à votre esprit? Quand cette passion qui vous
domine à présent, quand ce secret tyran de votre cœur aura quitté
l'empire qu'il a usurpé (_b_) , vous n'en serez pour cela ni plus
dégagé, ni plus maître de vous-même. Si vous ne veillez sur vos actions,
il ne fera que céder la place à un autre vice, au lieu de la remettre au
légitime Seigneur, qui est la Raison Dieu. Il y laissera pour ainsi dire
un successeur de sa race, enfant comme lui de la même convoitise. Je
veux dire, les péchés se succéderont les uns aux autres ; et si vous ne
faites quelque grand effort pour interrompre la suite de cette
succession malheureuse, qui ne voit que d'erreur en erreur et de délai
en délai, elle vous mènera jusqu'au tombeau? Connaissez donc que tous
ces délais ne sont qu'un amusement manifeste, et qu'il n'y a rien de
plus insensé (_c_) que d'attendre la victoire de nos passions du temps
qui les fortifie.

Mais je n'ai pas dit encore ce que les pécheurs endormis ont le plus à
craindre. Pour eux ils n'appréhendent que la mort subite ; et comme ils
veulent se persuader, malgré l'expérience et tous les exemples, que leur
vigueur présente les en garantit, ils découvrent toujours du temps
devant eux. Mortels téméraires et peu prévoyants, qui croyons que la
justice divine n'a qu'un moyen de nous perdre ! Non, mes frères, ne le
croyez pas. Nous sommes souvent condamnés et souvent punis terriblement,
avant que la vengeance se déclare (_d_), avant même que nous la
sentions. Et certes nous pourrions entendre cette vérité par l'exemple
des choses humaines. On ne dit pas toujours aux criminels la misère

 

(_a_) _Var._: Vous détermine. — (_b_) Sera pour ainsi dire descendu du
trône qu'il a usurpé. —  (c) Qu'il n’y a pas de plus grande erreur.....—
(d) _Eclate_.

 

108

 

de leur triste état ; souvent on les voit pleins  de confiance, pendant
que leur mort est résolue. Leur sentence n'est pas prononcée, mais elle
est déjà écrite dans l'esprit des juges. Tel s'est trouvé perdu à la
Cour et entièrement exclu des grâces, dont le crédit subsistait
apparemment. Si la justice des hommes a ses secrets et ses mystères, la
justice divine n'aura-t-elle pas aussi les siens? Oui, sans doute, et
bien plus terribles. Mais il faut l'établir par les Écritures. Ecoutez
donc ce qui est écrit au Deutéronome : « Sachez que le Seigneur votre
Dieu punit incontinent ceux qui le haïssent et ne diffère pas à les
perdre, leur rendant dans le moment même ce qu'ils méritent : » _Reddens
odientibus se statim ut disperdat eos, et ultra non différat, protinùs
eîs restituons quod merentur_ (1). Pesez ces mots : incontinent, sans
différer, dans le moment même. Est-il vrai que Dieu punisse toujours de
la sorte? Il n'est pas vrai si nous regardons la vengeance qui éclate,
il est vrai si nous regardons les peines cachées que Dieu envoie à ses
ennemis ; peines si grandes et si terribles, que je vous ai démontrées
dans ma première partie. Celui qui pèche est puni sans retardement,
parce que la grâce se retire dans le moment même ; parce que sa foi
diminue, qu'un péché en attire un autre, et qu'on tombe toujours (_a_)
plus facilement après qu'on est affaibli par une première chute. Telles
sont les peines affreuses qui suivent le crime dans l'instant qu'il est
commis. C'est que ces hommes corrompus perdent toute crainte de Dieu,
c'est-à-dire tout le frein de leur licence ; ces femmes achèvent de
perdre tout ce qu'il leur reste (_b_) de modestie, c'est-à-dire tout
l'ornement de leur sexe. Enfin le crime n'a plus pour nous une face
étrange qui nous épouvante ; mais il est devenu malheureusement familier
et n'étonne plus notre aine endurcie. N'appelez-vous pas cela un grand
supplice? Quoi ! dit le grand saint Augustin, si, lorsque nous péchons,
nous étions frappés à l'instant d'une soudaine maladie, si nous perdions
la vue, si nos forces nous abandonnaient, nous croirions que Dieu nous
punit, et nous aurions un saint empressement d'apaiser sa juste fureur
par une prompte pénitence. Ce n'est pas la vue corporelle, mais la
lumière de l'âme

 

1 _Deut.,_ VII, 10.

(_a_) _Var._ : Ensuite. — (_b_)  Tout ce qu'elles avaient.

 

109

 

qui s’éteint en nous ; ce n'est pas cette santé fragile que nous perdons,
mais Dieu nous livre à nos passions, qui sont nos maladies les plus
dangereuses. Nous ne voyons plus, nous ne goûtons plus les vérités de la
foi. Aveugles et endurcis, nous tombons dans un assoupissement et dans
une insensibilité mortelle ; et pendant que Dieu nous y abandonne par une
juste punition, nous ne sentons pas sa main vengeresse, et nous croyons
qu'il nous pardonne et qu'il nous épargne, (_a_) Que nous sert de vivre
et de subsister aux yeux des hommes, si cependant nous sommes morts,
perdus devant Dieu et devant ses anges ? (_b_)  Pour faire mourir un
arbre, il n'est pas toujours nécessaire qu'on le déracine. Voyez ce
grand chêne desséché qui ne pousse plus, qui ne fleurit plus, qui n'a
plus de glands ni de feuilles ; il a la mort dans le sein et dans la
racine (_c_) ; il n'en est pas moins ferme sur son tronc, il n'en étend
pas moins ses vastes rameaux. Chrétien dont le cœur est endurci, voilà
ton image. Bois aride, Dieu n'a pas encore frappé ta racine et ne t'a
pas précipité de ton haut pour te jeter dans le feu (_d_) ; mais il a
retiré l'esprit de vie.

Craignez donc, pécheur endormi, craignez le dernier endurcissement.
Eveillons-nous, il est temps. Pourquoi endurcissez-vous vos cœurs comme
Pharaon ? Eveillez-vous sans délai, puisque chaque délai aggrave vos
peines. Car attendez-vous à vous éveiller que vous soyez retourné parmi
vos plaisirs ? Et quand faut-il que le chrétien veille, sinon quand
Jésus-Christ parle? Faites réflexion sur vous-même ; pensez-vous être
bien loin de cette mortelle léthargie, de cet endurcissement funeste
dont vous êtes menacé si terriblement par tant d'oracles de l'Écriture?
Songez à vos premières chutes ; votre cœur vous frappait alors :
_Percussit eum cor David_ (1). Vos remords étaient plus vifs et vos
retours à Dieu plus fréquents. Vous périssiez, mais souvent vous versiez
des larmes sur votre perte, et vos tristes funérailles étaient du moins
honorées

 

1 II Reg., XXIV, 10.

(_a_) Note marg. : _Si quis furtum faciens statim oculum perdidisset,
omnes dicerent Deum prœsentem vindicasse oculum ; cordis amisit, et ei
pepercisse putatur Deus_ (S. August., in _Psal._ LVII, n. 18).— (_b_)
 _Nomen habes quod vivas, et mortuus es_ (Apoc., III, 1) : « On vous
appelle vivant ; mais en effet vous êtes mort. » — (_c_) _Var._ :
Quoiqu'il ait la mort dans le sein et dans la racine, il n'en est pas
moins ferme..... (_d_) Dans la flamme

 

110

 

de quelque demi, Maintenant vous paraissez, confirmé dans votre crime ;
les saints avertissements ne vous touchent plus, les sacrements vous
sont inutiles. Craignez enfin, chrétiens, que Dieu ne vous livre au sens
réprouvé, et que votre âme ne devienne un vaisseau cassé et rompu qui ne
puisse plus contenir la grâce. C'est de quoi sont menacés parle
Saint-Esprit ceux qui profanent tes sacrements par leurs rechutes et qui
entretiennent leurs mauvais désirs par leur complaisance. « Je les
briserai, dit le Seigneur, comme un pot de terre, et les réduirai
tellement en poudre qu'il ne restera pas le moindre fragment sur lequel
on puisse porter une étincelle de feu ou puiser une goutte d'eau. »
(_a_) Etrange étal de cette âme cassée et rompue! Elle s'approche du
sacrement de pénitence et de ce fleuve de grâce qui en découle ; il ne
lui en demeure pas une goutte d'eau. Elle écoute de saints discours qui
seraient capables d'embraser les cœurs ; elle n'en rapporte pas la
moindre étincelle. C'est un vaisseau tout à fait brisé et rompu ; et si
elle ne fait un dernier effort pour rappeler l'esprit de la grâce et
pour exciter la foi endormie, elle périra sans ressource.

Ah! mes frères, j'espère de vous de meilleures choses, encore que je
parle ainsi. Quoi! ma parole est-elle inutile? L'esprit de mon Dieu
n'agit-il pas? Ne se remue-t-il pas quelque chose au fond de vos cœurs?
Ah ! s'il est ainsi, vous vivez, et votre santé n'est pas déplorée. Ne
perdons pas ce moment de force : donnez des regrets, donnez des soupirs ;
ce sont les signes de vie que le céleste médecin vous demande. Après
laissez agir sa main charitable. « Car pourquoi voulez-vous périr? Je ne
veux point la mort de celui qui meurt ; convertissez-vous et vivez, dit
le Seigneur tout-puissant : » _Et quare moriemini, domus Israël? quia
nolo mortem morientis, revertimini et vivite_ (1).

Mais je n'ai rien fait, chrétiens, d'avoir peut-être un peu excité votre
attention au soin de votre salut par la parole de Jésus-Christ et de
l'Évangile, si je ne vous persuade de vous occuper souvent de cette
pensée. Toutefois ce n'est pas l'ouvrage d'un homme

 

1 Ezech., XVIII, 31, 32.

 

(_a_) Note marg. : _Comminuetur sicut conteritur lagena figuli
contritione pervalidà : et non invenietur de fragmentis ejus testa in
quà portetur igniculus de incendio, aut hauriatur parùm aquae de foveà_
(Isai., XXX, 14).

 

111

 

mortel, de mettre dans l'esprit des autres ces vérités importantes ;
c'est à Dieu de les y graver. Et comme je n'ai rien fait aujourd'hui que
vous réciter ses saintes paroles, je produirai encore en finissant ce
qu'il a prononcé de sa propre bouche dans le _Deutéronome_. « Ecoutez,
Israël ; le Seigneur votre Dieu est le seul Seigneur. Vous l'aimerez de
tout votre cœur, de toute votre âme et de toute votre force. Mettez dans
votre cœur mes paroles et les lois que je vous donne aujourd'hui ;
racontez-les à vos enfants et les méditez en vous-même, soit que vous
soyez assis dans votre maison, soit que vous marchiez dans le chemin,
(_a_) En vous couchant et en vous levant, qu'elles vous soient toujours
présentes ; que mes préceptes roulent sans cesse devant vos yeux, en
sorte que vous ne les perdiez jamais de vue.» Telle est la loi
inviolable des anciens que Dieu avait donnée à nos pères. Pesez-en
toutes les paroles. Elle leur commande d'avoir Dieu et ses saints
commandements dans le cœur, d'en parler souvent, afin d'en rafraîchir la
mémoire ; d'y avoir toujours un secret retour, de ne s'en éloigner point
parmi les affaires ; et néanmoins de prendre un temps pour y penser en
repos et dans son cabinet avec une application particulière ; de
s'éveiller et de s'endormir dans cette pensée, afin que notre ennemi
étant toujours attentif à nous surprendre, nous soyons toujours en garde
contre ses embûches. Ne me dites pas que cette attention n'est d'usage
que pour les cloîtres et pour la vie retirée. Ce précepte formel a été
écrit pour tout le peuple de Dieu. Les juifs, tout charnels et grossiers
qu'ils sont, reconnaissent encore aujourd'hui que cette obligation
indispensable leur est imposée. Si nous prétendons. chrétiens, que ce
précepte ait moins de force dans la loi de grâce et que les chrétiens
soient moins obligés à cette attention que les juifs, nous déshonorons
le christianisme et faisons honte à Jésus-Christ et à l'Évangile. Le
faux prophète des Arabes, dont le paradis est tout sensuel et dont toute
la religion n'est que politique, n a pas laissé de prescrire à ses
malheureux sectateurs d'adorer cinq fois le jour, et vous voyez combien
ils sont ponctuels à cette observance. Les chrétiens se croiraient-ils
dispensés de penser à

 

(_a_) Note marg. : _Sedens in domo tuâ et ambulans in itinere, dormiens
atque consurgens...... Movebuntur ante oculos tuos_ (_Deut.,_ VI, 4 et
seq.).

 

112

 

Dieu, parce qu'on ne leur a point marqué d'heures précises? C'est qu'ils
doivent veiller et prier toujours (_a_). Ne pensez pas que cette
pratique vous soit impossible : le passage que j'ai récité vous en donne
un infaillible moyen. Si Dieu ordonne aux Israélites de s'occuper
perpétuellement de ses saints préceptes, il leur ordonne auparavant de
l'aimer et de prendre à cœur son service. Aimez, dit-il, le Seigneur, et
mettez en votre cœur ses saintes paroles. Tout ce que nous avons à cœur
nous revient assez de soi-même, sans forcer notre attention, sans
tourmenter notre esprit et notre mémoire. Demandez à une mère s'il faut
la faire souvenir de son fils unique (_b_). Faut-il vous avertir de
songer à votre fortune et à vos affaires? Lorsqu'il semble que votre
esprit soit ailleurs, n'êtes-vous pas toujours vigilants et toujours
trop vifs et secrètement attentifs sur cette matière, sur laquelle le
moindre mot vous éveille? Si vous pouviez prendre à cœur votre salut
éternel et vous faire une fois une grande affaire de celle qui devrait
être la seule, nos salutaires avertissements ne vous seraient pas un
supplice, et vous penseriez de vous-même mille fois le jour à un intérêt
de cette importance. Mais certes ni nous n'aimons Dieu, ni nous ne
songeons à nous-mêmes, et ne sommes chrétiens que de nom. Excitons-nous
enfin, et prenons à cœur notre éternité.

Grand Roi, qui surpassez de si loin tant d'augustes prédécesseurs, que
nous voyons infatigablement occupé aux grandes affaires de votre État
qui embrassent les affaires de toute l'Europe, je propose à ce grand
génie un ouvrage plus important et un objet bien plus digne de son
attention ; c'est le service de Dieu et votre salut. Car, Sire, que vous
servira d'avoir porté à un si haut point la gloire de votre France, de
l'avoir rendue si puissante par mer et par terre, et d'avoir fait par
vos armes et par vos conseils, que le plus célèbre, le plus ancien, le
plus noble royaume de l'univers soit aussi en toute manière le plus
redoutable, si après avoir rempli tout le monde de votre nom et toutes
les histoires de vos faits, vous ne travaillez encore à des œuvres qui
soient comptées devant Dieu et qui méritent d'être écrites au livre de

 

(_a_) _Var._ : C'est que le chrétien doit veiller et prier sans cesse  
et vivre toujours attentif à son salut éternel. — (_b_) De son cher
enfant.

 

113

 

vie? Votre Majesté n'a-t-elle pas vu dans l'évangile de ce jour
l'étonnement du monde alarmé, dans l'attente du jour effroyable où
Jésus-Christ paraîtra en sa majesté? Si les astres, si les éléments, si
les grands ouvrages que Dieu semble avoir voulu bâtir si solidement pour
les faire durer toujours sont menacés de leur ruine, que deviendront les
ouvrages qu'auront élevés des mains mortelles? Ne voyez-vous pas ce feu
dévorant qui précède la face du juge terrible, qui abolira en un même
jour et les villes, et les forteresses, et les citadelles, et les
palais, et les maisons de plaisance , et les arsenaux, et les marbres,
et les inscriptions, et les titres, et les histoires, et ne fera qu'un
grand feu et peu après qu'un amas de cendre de tous les monuments des
rois! Peut-on s'imaginer de la grandeur en ce qui ne sera un jour que de
la poussière? Il faut remplir d'autres fastes et d'autres annales.

Dieu, Messieurs, fait un journal de notre vie : une main divine (_a_)
écrit notre histoire, qui nous sera un jour représentée et sera
représentée à tout l'univers. Songeons donc à la faire belle. Effaçons
par la pénitence ce qui nous y couvrirait de confusion et de honte.
Eveillons-nous, l'heure est venue. Les raisons de nous presser
deviennent tous les jours plus fortes. La mort avance, le péché gagne,
l'endurcissement s'accroît ; tous les moments fortifient le discours que
je vous ai fait, et il sera plus pressant encore demain qu'aujourd'hui.
L'Apôtre le dit à la suite de mon texte : _Propior est nostra salus_ (1)
: « Notre salut est tous les jours plus proche. » Si notre salut
s'approche, notre damnation s'approche aussi ; l'un et l'autre marche
d'un pas égal. « Car comment échapperons-nous, dit le même Apôtre, si
nous négligeons un tel salut? » _Quomodo nos effugiemus, si tantam
neglexerimus salutem_ (2)? Faisons donc notre salut, puisque Dieu nous
envoie un tel Sauveur : Jésus-Christ va venir au monde « plein de grâce
et de vérité (3) ; » soyons fidèles à sa grâce et attentifs à sa vérité,
afin que nous participions à sa gloire. Au nom du Père, du Fils et du
Saint-Esprit.

1 _Rom.,_ XIII, 11. — 2 _Hebr_., II, 3. — 3 _Joan_., I, 14.

(_a_) _Note marg_. : Ecrit ce que nous avons fait et ce que nous avons
manqué de faire
